cd	进入目录
pwd	查看当前目录
ls	查看当前文件的所有目录
ls -ls	完整显示当前文件的所有目录
clear	清空列表
mkdir	创建文件夹
touch	创建文件
rmdir	删除文件夹,  默认情况下不允许删除目录
rm -r	删除文件
rm -i	有提示的删除文件
rm -rf	强制性删除文件	*表示删除当前目录下的所有文件
cp -r  原目录  新目录	复制目录,  默认情况下不允许复制目录, 需要加上 -r
cp -i 	有提示的复制文件
mv  原目录  新目录	移动文件, 修改文件名
cat  文件名	查看文件内部信息
cat -n 文件名	会显示行数
cat -nA 文件名	显示最后的$
tac	信息与cat相反
more  文件名	显示文件部分内容	ctrl+b 向上 ctrl+f(空格)向下
less  文件名 	上下方向键
/文字	搜索文字
head  -10 		显示前面10行
tail  -10		显示倒数10行
ls -l	用字节显示大小
ls -lh	用 K / M / G 显示大小
groupadd	 组名	添加用户组
useradd	用户名	添加用户名
chgrp	组名  文件		改变用户组
chown	用户名  文件	改变用户名

r(可读): 4,  w(可写): 2,  x(可执行):  1
---: 0
r--: 4
-w-: 2
--x: 1
rw-: 6
r-x: 5
-wx: 3
rwx: 7
0~7
第一组是文件的创建者的
第二组是文件的创建者所在组的
第三组是其他用户的
chmod  777  文件名	改变文件的状态
df	df  -h	查看系统的使用情况
df -i	df -ih
du  目录 -h	查看目录下所有目录的尺寸大小
fdisk  硬盘		分区   危险   不要随便用

vi和vim: 	vi没有代码提示,  vim有代码提示,  编辑文件内容的指令
vim  文件名:  进入一般模式
移动光标
方向键: 单次挪动一个字符
h:  左
j:  下
k:  上
l:  右
ctrl+B:  向前翻页
ctrl+F:  向后翻页
0: 挪到首行
shift + 4: 挪到尾行
gg:  移动到一行的开头
G:  移动到一行的尾部
nG:  挪到第n行
删除代码
x:  删除当前光标后面的第一个字符
X:  删除当前光标前面的第一个字符
nx:  删除当前光标后面的n个字符,   n表示输入的数字
dd:  删除一整行
ndd:  删除当前光标下面的n行
u:  还原上一步
yy:  复制当前行
p:  粘贴到光标的下一行
P:  粘贴到光标的上一行
v:  复制指定的字符串
编辑模式
i:  在当前光标所在的位置前开始编辑
I:  在当前光标所在行的行首插入
a:  在当前光标所在的位置后开始编辑
A:  在当前光标所在行的行尾插入
o:  在当前光标所在行的下一行插入一行编辑
O:  在当前光标所在行的上一行插入一行编辑
命令模式
按 esc 进入一般模式
在一般模式里面 输入 :
输入 w 保存文件
输入 q 退出
输入 q ! 强制退出
输入 wq 保存后退出
1, 5s/add/plus/g:  表示 1-5行 中将 add 换成 plus , s 表示String,  g 表示 全局匹配
1, $s :  表示整个文件
set nu :  设置行号,  每一行前面多了一个number
set nonu:  关闭行号

fdisk -l  查看磁盘目录
reboot:  系统重启

gzip -9	压缩文件  (1-9 压缩等级,   默认是6)    不支持压缩目录    压缩后缀为.gz
gzip -d	解压文件
bzip2	压缩文件   (默认为9)    压缩后缀为.bz2
bzip2  -d	解压文件
xz	压缩文件    压缩后缀为.xz
xz  -d 	解压文件
zip	压缩文件	压缩后缀为.zip    前面几个都是覆盖,   这个为新增    压缩一个目录解压后   里面的文件全部消失
unzip  	解压文件
zip  -r  压缩名  需要压缩的目录	压缩文件是会将目录下所有文件一块打包压缩

tar指令
-z	用gzip进行打包
-j	用bzip2进行打包
-J	用xz进行打包
-x	解压文件
-t	查看tar包的信息
-c	创建一个tar包    或是一个压缩包
-v	可视化压缩过程
-f	filename
-p	保留源文件信息    单反的源文件
tar  -f  打包后文件名  原文件名		顺序 f 一定要最后,  其他随意

wget   网络路径	从网络下载文件
wget  -O  改后的名   网络地址	下载时修改文件
wget  --limit-rate=300k   网络地址	限速下载文件
wget  -c  网络地址	断点续传	下载过程中断开了会继续下载
wget  -b  网络地址	后台下载

yum list	查看可以安装哪些东西
yum search  包名	搜索
yum install  包名	安装包
yum remove 包名	卸载包
yum update 包名	更新包

where	查看文件在哪
which	查看文件在哪
env	环境变量
echo  $SHELL
vim  /etc/profile  	配置系统文件	一般是配置PATH变量
source  /etc/profile 	输出系统文件
echo  $PATH	输出PATH路劲
cat  ~/.bash_history	查看历史指令
alias 	查看指令的简写
alias  自定义指令="ls -ls"	创建指令
unalias  自定义指令名		删除自定义指令
ls -d  s*	显示所有以s开头的文件	
source 指令	让配置文件重新起作用
|	分隔符
cat  文件  |  less	
cat  文件  |  cut  -d
cut  -d  ":"  -f  1   	分隔每行的:号前的第一个

shell 文件 	后缀为 .sh
sh  shell文件	运行shell脚本
shell文件内容就是一系列的指令	一系列指令的集合
直接在命令行输出和在shell脚本中写入是一样的
需要计算的变量	放在$[]内部
nload 	查看当前服务器的利用率
free  -h
ps
ps  aux   	静态
top 	实时刷新

crontab  	定时执行的文件
-e	进入文件
-l	查看文件
-r	删除文件